<LexML xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 ../xsd/lexml-br-rigido.xsd" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns="http://www.lexml.gov.br/1.0">
      <!--       xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 http://projeto.lexml.gov.br/esquemas/lexml-br-rigido.xsd" > -->
      <Metadado>
      <Identificacao URN="urn:lex:br:federal:medida.provisoria:2019;999@data.evento;leitura;2019-05-06t09.35"/>
    </Metadado>
      <ProjetoNorma>
        <Norma>
          <ParteInicial>
      <Epigrafe id="epigrafe">MEDIDA PROVISÓRIA Nº 999, DE 2019</Epigrafe>
      <Ementa id="ementa">Institui a Declaração de Direitos de Liberdade Econômica, estabelece garantias de livre mercado, análise de impacto regulatório, e dá outras providências.</Ementa>
      <Preambulo id="preambulo"><p>
    O PRESIDENTE DA REPÚBLICA, no uso da atribuição que lhe confere o art. 62 da Constituição, adota a seguinte Medida Provisória, com força de lei:
  </p></Preambulo>
    </ParteInicial>
          <Articulacao><Capitulo id="cap1">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO I</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    DISPOSIÇÕES PRELIMINARES
  </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art1">
            
            
            <Rotulo>Art. 1º</Rotulo>
            
            <Caput id="art1_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art1_cpt_inc4--><!--Link: urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art170_par1--><!--Link: urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art174_cpt-->
            
            
            <p>
    Fica instituída a Declaração de Direitos de Liberdade Econômica, que estabelece normas de proteção à livre iniciativa e ao livre exercício de atividade econômica e disposições sobre a atuação do Estado como agente normativo e regulador, nos termos do disposto no <span xlink:href="urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art1_cpt_inc4">inciso IV do caput do art. 1º</span>, no <span xlink:href="urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art170_par1">parágrafo único do art. 170</span> e no <span xlink:href="urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art174_cpt">caput do art. 174 da Constituição</span>.
  </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art1_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>
    O disposto nesta Medida Provisória será observado na aplicação e na interpretação de direito civil, empresarial, econômico, urbanístico e do trabalho nas relações jurídicas que se encontrem no seu âmbito de aplicação, e na ordenação pública sobre o exercício das profissões, juntas comerciais, produção e consumo e proteção ao meio ambiente.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art1_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>
    Ressalvado o disposto no inciso X do caput do art. 3º, o disposto no art. 1º ao art. 4º não se aplica ao direito tributário e ao direito financeiro.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art1_par3">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art24_par1--><!--Link: urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art24_par4-->
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>
    O disposto no art. 1º ao art. 4º constitui norma geral de direito econômico, conforme o disposto no inciso I do caput e nos <span xlink:href="urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art24_par1">§ 1º</span> e <span xlink:href="urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art24_par4">§ 4º do art. 24 da Constituição</span>, e será observado para todos os atos públicos de liberação da atividade econômica executados pelos Estados, pelo Distrito Federal e pelos Municípios, observado o disposto no § 2º.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art1_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>
    O disposto no inciso IX do caput do art. 3º não se aplica aos Estados, ao Distrito Federal e aos Municípios, exceto se:
  </p>
            <Inciso id="art1_par4_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>
    o ato público de liberação da atividade econômica for derivado ou delegado por legislação ordinária federal; ou
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art1_par4_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>
    o ente federativo ou o órgão responsável pelo ato decidir se vincular ao disposto no inciso IX do caput do art. 3º por meio de instrumento válido e próprio.
  </p>
            
          </Inciso>
          </Paragrafo><Paragrafo id="art1_par5">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>
    Para fins do disposto nesta Medida Provisória, consideram-se atos públicos de liberação da atividade econômica a licença, a autorização, a inscrição, o registro, o alvará e os demais atos exigidos, com qualquer denominação, por órgão ou entidade da administração pública na aplicação de legislação, como condição prévia para o exercício de atividade econômica, inclusive o início, a instalação, a operação, a produção, o funcionamento, o uso, o exercício ou a realização, no âmbito público ou privado, de atividade, serviço, estabelecimento, profissão, instalação, operação, produto, equipamento, veículo, edificação e outros.
  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art2">
            
            
            <Rotulo>Art. 2º</Rotulo>
            
            <Caput id="art2_cpt">
            
            
            
            <p>
    São princípios que norteiam o disposto nesta Medida Provisória:
  </p>
            <Inciso id="art2_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>
    a presunção de liberdade no exercício de atividades econômicas;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art2_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>
    a presunção de boa-fé do particular; e
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art2_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>
    a intervenção subsidiária, mínima e excepcional do Estado sobre o exercício de atividades econômicas.
  </p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo>
          </Capitulo><Capitulo id="cap2">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO II</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    DA DECLARAÇÃO DE DIREITOS DE LIBERDADE ECONÔMICA
  </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art3">
            
            
            <Rotulo>Art. 3º</Rotulo>
            
            <Caput id="art3_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art170_par1-->
            
            
            <p>
    São direitos de toda pessoa, natural ou jurídica, essenciais para o desenvolvimento e o crescimento econômicos do País, observado o disposto no <span xlink:href="urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988!art170_par1">parágrafo único do art. 170 da Constituição</span>:
  </p>
            <Inciso id="art3_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>
    desenvolver, para sustento próprio ou de sua família, atividade econômica de baixo risco, para a qual se valha exclusivamente de propriedade privada própria ou de terceiros consensuais, sem a necessidade de atos públicos de liberação da atividade econômica;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art3_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>
    produzir, empregar e gerar renda, assegurada a liberdade para desenvolver atividade econômica em qualquer horário ou dia da semana, observadas:
  </p>
            <Alinea id="art3_cpt_inc2_ali1">
            
            
            <Rotulo>a)</Rotulo>
            <p>
    as normas de proteção ao meio ambiente, incluídas as de combate à poluição sonora e à perturbação de sossego;
  </p>
            
          </Alinea><Alinea id="art3_cpt_inc2_ali2">
            
            
            <Rotulo>b)</Rotulo>
            <p>
    as restrições advindas de obrigações do direito privado, incluídas as situações de domínio de um determinado bem ou de partes de um bem por mais de uma pessoa simultaneamente;
  </p>
            
          </Alinea><Alinea id="art3_cpt_inc2_ali3">
            
            
            <Rotulo>c)</Rotulo>
            <p>
    as normas referentes ao direito de vizinhança; e
  </p>
            
          </Alinea><Alinea id="art3_cpt_inc2_ali4">
            
            
            <Rotulo>d)</Rotulo>
            <p>
    a legislação trabalhista;
  </p>
            
          </Alinea>
          </Inciso><Inciso id="art3_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>
    não ter restringida, por qualquer autoridade, sua liberdade de definir o preço de produtos e de serviços como consequência de alterações da oferta e da demanda no mercado não regulado, ressalvadas as situações de emergência ou de calamidade pública, quando assim declarada pela autoridade competente;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art3_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>
    receber tratamento isonômico de órgãos e de entidades da administração pública quanto ao exercício de atos de liberação da atividade econômica, hipótese em que o ato de liberação estará vinculado aos mesmos critérios de interpretação adotados em decisões administrativas análogas anteriores, observado o disposto em regulamento;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art3_cpt_inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>
    gozar de presunção de boa-fé nos atos praticados no exercício da atividade econômica, para os quais as dúvidas de interpretação do direito civil, empresarial, econômico e urbanístico serão resolvidas de forma a preservar a autonomia de sua vontade, exceto se houver expressa disposição legal em contrário;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art3_cpt_inc6">
            
            
            <Rotulo>VI –</Rotulo>
            <p>
    desenvolver, executar, operar ou comercializar novas modalidades de produtos e de serviços quando as normas infralegais se tornarem desatualizadas por força de desenvolvimento tecnológico consolidado internacionalmente, nos termos estabelecidos em regulamento, que disciplinará os requisitos para aferição da situação concreta, os procedimentos, o momento e as condições dos efeitos;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art3_cpt_inc7">
            
            
            <Rotulo>VII –</Rotulo>
            <p>
    implementar, testar e oferecer, gratuitamente ou não, um novo produto ou serviço para um grupo privado e restrito de pessoas maiores e capazes, que se valerá exclusivamente de propriedade privada própria ou de terceiros consensuais, após livre e claro consentimento, sem requerimento ou ato público de liberação da atividade econômica, exceto em hipóteses de segurança nacional, de segurança pública ou sanitária ou de saúde pública, respeitada a legislação vigente, inclusive no que diz respeito à propriedade intelectual;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art3_cpt_inc8">
            
            
            <Rotulo>VIII –</Rotulo>
            <p>
    ter a garantia de que os negócios jurídicos empresariais serão objeto de livre estipulação das partes pactuantes, de forma a aplicar todas as regras de direito empresarial apenas de maneira subsidiária ao avençado, hipótese em que nenhuma norma de ordem pública dessa matéria será usada para beneficiar a parte que pactuou contra ela, exceto se para resguardar direitos tutelados pela administração pública ou de terceiros alheios ao contrato;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art3_cpt_inc9">
            
            
            <Rotulo>IX –</Rotulo>
            <p>
    ter a garantia de que, nas solicitações de atos públicos de liberação da atividade econômica que se sujeitam ao disposto nesta Medida Provisória, apresentados todos os elementos necessários à instrução do processo, o particular receberá imediatamente um prazo expresso que estipulará o tempo máximo para a devida análise de seu pedido e que, transcorrido o prazo fixado, na hipótese de silêncio da autoridade competente, importará em aprovação tácita para todos os efeitos, ressalvadas as hipóteses expressamente vedadas na lei; e
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art3_cpt_inc10">
            
            
            <Rotulo>X –</Rotulo>
            <p>
    arquivar qualquer documento por meio de microfilme ou por meio digital, conforme técnica e requisitos estabelecidos em regulamento, hipótese em que se equiparará a documento físico para todos os efeitos legais e para a comprovação de qualquer ato de direito público.
  </p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art3_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>
    Os direitos de que trata esta Medida Provisória não se aplicam às hipóteses que envolverem segurança nacional, segurança pública ou sanitária ou saúde pública, e caberá, quando solicitada, à administração pública, de forma expressa e excepcional, o ônus de demonstrar a imperiosidade da restrição.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art3_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>
    Para fins do disposto no inciso I do caput:
  </p>
            <Inciso id="art3_par2_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>
    ato do Poder Executivo federal disporá sobre a classificação de atividades de baixo risco a ser observada na ausência de legislação estadual, distrital ou municipal específica;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art3_par2_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>
    na hipótese de ausência de ato do Poder Executivo federal de que trata o inciso I do § 2º, será aplicada resolução do Comitê para Gestão da Rede Nacional para a Simplificação do Registro e da Legalização de Empresas e Negócios - CGSIM, independentemente da aderência do ente federativo à Rede Nacional para a Simplificação do Registro e da Legalização de Empresas e Negócios - Redesim; e
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art3_par2_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>
    na hipótese de existência de legislação estadual, distrital ou municipal sobre a classificação de atividades de baixo risco, o ente federativo que editar ou tiver editado norma específica, encaminhará notificação ao Ministério da Economia sobre a edição de sua norma.
  </p>
            
          </Inciso>
          </Paragrafo><Paragrafo id="art3_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>
    A fiscalização do exercício do direito de que trata o inciso I do caput será realizada posteriormente, de ofício ou como consequência de denúncia encaminhada à autoridade competente.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art3_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>
    O disposto no inciso III do caput não se aplica:
  </p>
            <Inciso id="art3_par4_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>
    às situações em que o preço de produtos e de serviços seja utilizado com a finalidade de reduzir o valor do tributo, de postergar a sua arrecadação ou de remeter lucros em forma de custos ao exterior; e
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art3_par4_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>
    à legislação da defesa da concorrência, aos direitos do consumidor e às demais disposições protegidas por lei.
  </p>
            
          </Inciso>
          </Paragrafo><Paragrafo id="art3_par5">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>
    Para fins do disposto no inciso VII do caput, entende-se como restrito o grupo de integrantes não superior aos limites específicos estabelecidos para a prática da modalidade de implementação, teste ou oferta, conforme estabelecido em Portaria do Secretário Especial de Produtividade, Emprego e Competividade do Ministério da Economia .
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art3_par6">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:2016-06-30;13303!art3--><!--Link: urn:lex:br:federal:lei:2016-06-30;13303!art4-->
            
            <Rotulo>§ 6º</Rotulo>
            <p>
    O disposto no inciso VIII do caput não se aplica à empresa pública e à sociedade de economia mista definidas no <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:2016-06-30;13303!art3">art. 3º</span> e no <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:2016-06-30;13303!art4">art. 4º da Lei nº 13.303, de 30 de junho de 2016</span>.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art3_par7">
            
            
            <Rotulo>§ 7º</Rotulo>
            <p>
    O disposto no inciso IX do caput não se aplica quando:
  </p>
            <Inciso id="art3_par7_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>
    versar sobre questões tributárias de qualquer espécie;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art3_par7_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>
    versar sobre situações, prévia e motivadamente, consideradas pelo órgão ou pela entidade da administração pública responsável pelo ato de liberação da atividade econômica como de justificável risco;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art3_par7_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>
    a decisão importar em compromisso financeiro da administração pública; e
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art3_par7_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>
    houver objeção expressa em tratado em vigor no País.
  </p>
            
          </Inciso>
          </Paragrafo><Paragrafo id="art3_par8">
            
            
            <Rotulo>§ 8º</Rotulo>
            <p>
    A aprovação tácita prevista no inciso IX do caput não se aplica quando a titularidade da solicitação for de agente público ou de seu cônjuge, companheiro ou parente em linha reta ou colateral, por consanguinidade ou afinidade, até o terceiro grau, dirigida a autoridade administrativa ou política do próprio órgão ou entidade da administração pública em que desenvolva suas atividades funcionais.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art3_par9">
            
            
            <Rotulo>§ 9º</Rotulo>
            <p>
    Os prazos a que se refere o inciso IX do caput serão definidos individualmente pelo órgão ou pela entidade da administração pública solicitado no momento do pedido, observados os parâmetros uniformes do próprio órgão ou da entidade e os limites máximos, para as hipóteses de baixo risco, estabelecidos em regulamento.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art3_par10">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei.complementar:2011-12-08;140!art14_par3-->
            
            <Rotulo>§ 10.</Rotulo>
            <p>
    A previsão de prazo individualizado na análise concreta de que trata o inciso IX do caput não se confunde com as previsões gerais acerca de processamento de pedidos de licença, incluídos os prazos a que se refere o <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei.complementar:2011-12-08;140!art14_par3">§ 3º do art. 14 da Lei Complementar nº 140, de 8 de dezembro de 2011</span>.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art3_par11">
            
            
            <Rotulo>§ 11.</Rotulo>
            <p>
    É vedado exercer o direito de que trata o inciso VII do caput quando a atividade envolver o manuseio de tecnologia e substâncias de uso restrito.
  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Capitulo><Capitulo id="cap3">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO III</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    DAS GARANTIAS DE LIVRE INICIATIVA
  </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art4">
            
            
            <Rotulo>Art. 4º</Rotulo>
            
            <Caput id="art4_cpt">
            
            
            
            <p>
    É dever da administração pública e dos demais entes que se vinculam ao disposto nesta Medida Provisória, no exercício de regulamentação de norma pública pertencente à legislação sobre a qual esta Medida Provisória versa, exceto se em estrito cumprimento a previsão explícita em lei, evitar o abuso do poder regulatório de maneira a, indevidamente:
  </p>
            <Inciso id="art4_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>
    criar reserva de mercado ao favorecer, na regulação, grupo econômico, ou profissional, em prejuízo dos demais concorrentes;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art4_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>
    redigir enunciados que impeçam a entrada de novos competidores nacionais ou estrangeiros no mercado;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art4_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>
    criar privilégio exclusivo para determinado segmento econômico, que não seja acessível aos demais segmentos;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art4_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>
    exigir especificação técnica que não seja necessária para atingir o fim desejado;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art4_cpt_inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>
    redigir enunciados que impeçam ou retardem a inovação e a adoção de novas tecnologias, processos ou modelos de negócios, ressalvadas as situações consideradas em regulamento como de alto risco;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art4_cpt_inc6">
            
            
            <Rotulo>VI –</Rotulo>
            <p>
    aumentar os custos de transação sem demonstração de benefícios;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art4_cpt_inc7">
            
            
            <Rotulo>VII –</Rotulo>
            <p>
    criar demanda artificial ou compulsória de produto, serviço, ou atividade profissional, inclusive de uso de cartórios, registros ou cadastros;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art4_cpt_inc8">
            
            
            <Rotulo>VIII –</Rotulo>
            <p>
    introduzir limites à livre formação de sociedades empresariais ou de atividades econômicas; e
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art4_cpt_inc9">
            
            
            <Rotulo>IX –</Rotulo>
            <p>
    restringir o uso e o exercício da publicidade e propaganda sobre um setor econômico, ressalvadas as hipóteses expressamente vedadas em lei.
  </p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo>
          </Capitulo><Capitulo id="cap4">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO IV</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    DA ANÁLISE DE IMPACTO REGULATÓRIO
  </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art5">
            
            
            <Rotulo>Art. 5º</Rotulo>
            
            <Caput id="art5_cpt">
            
            
            
            <p>
    As propostas de edição e de alteração de atos normativos de interesse geral de agentes econômicos ou de usuários dos serviços prestados, editadas por órgão ou entidade da administração pública federal, incluídas as autarquias e as fundações públicas, serão precedidas da realização de análise de impacto regulatório, que conterá informações e dados sobre os possíveis efeitos do ato normativo para verificar a razoabilidade do seu impacto econômico.
  </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art5_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>
    Regulamento disporá sobre a data de início da exigência de que trata o caput e sobre o conteúdo, a metodologia da análise de impacto regulatório, sobre os quesitos mínimos a serem objeto de exame, sobre as hipóteses em que será obrigatória sua realização e sobre as hipóteses em que poderá ser dispensada.
  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Capitulo><Capitulo id="cap5">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO V</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    DISPOSIÇÕES FINAIS
  </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art6">
            
            
            <Rotulo>Art. 6º</Rotulo>
            
            <Caput id="art6_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:2008-12-24;11887-->
            
            
            <p>
    Fica extinto o Fundo Soberano do Brasil - FSB, fundo especial de natureza contábil e financeira, vinculado ao Ministério da Economia, criado pela <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:2008-12-24;11887">Lei nº 11.887, de 24 de dezembro de 2008</span>.
  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art7">
            
            
            <Rotulo>Art. 7º</Rotulo>
            
            <Caput id="art7_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:2002-01-10;10406-->
            
            
            <p>
    A <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:2002-01-10;10406">Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002</span> - Código Civil, passa a vigorar com as seguintes alterações:
  </p>
            <Alteracao xml:base="urn:lex:br:federal:lei:2002-01-10;10406" id="art7_cpt_alt1">              
              <Artigo xlink:href="art50" id="art7_cpt_alt1_art50" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 50.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art50_cpt" id="art7_cpt_alt1_art50_cpt">
            
            
            
            <p>
    Em caso de abuso da personalidade jurídica, caracterizado pelo desvio de finalidade ou pela confusão patrimonial, pode o juiz, a requerimento da parte, ou do Ministério Público quando lhe couber intervir no processo, desconsiderá-la para que os efeitos de certas e determinadas relações de obrigações sejam estendidos aos bens particulares de administradores ou de sócios da pessoa jurídica beneficiados direta ou indiretamente pelo abuso.
  </p>
            
          </Caput><Paragrafo xlink:href="art50_par1" id="art7_cpt_alt1_art50_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>
    Para fins do disposto neste artigo, desvio de finalidade é a utilização dolosa da pessoa jurídica com o propósito de lesar credores e para a prática de atos ilícitos de qualquer natureza.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo xlink:href="art50_par2" id="art7_cpt_alt1_art50_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>
    Entende-se por confusão patrimonial a ausência de separação de fato entre os patrimônios, caracterizada por:
  </p>
            <Inciso xlink:href="art50_par2_inc1" id="art7_cpt_alt1_art50_par2_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>
    cumprimento repetitivo pela sociedade de obrigações do sócio ou do administrador ou vice-versa;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso xlink:href="art50_par2_inc2" id="art7_cpt_alt1_art50_par2_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>
    transferência de ativos ou de passivos sem efetivas contraprestações, exceto o de valor proporcionalmente insignificante; e
  </p>
            
          </Inciso><Inciso xlink:href="art50_par2_inc3" id="art7_cpt_alt1_art50_par2_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>
    outros atos de descumprimento da autonomia patrimonial.
  </p>
            
          </Inciso>
          </Paragrafo><Paragrafo xlink:href="art50_par3" id="art7_cpt_alt1_art50_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>
    O disposto no caput e nos § 1º e § 2º também se aplica à extensão das obrigações de sócios ou de administradores à pessoa jurídica.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo xlink:href="art50_par4" id="art7_cpt_alt1_art50_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>
    A mera existência de grupo econômico sem a presença dos requisitos de que trata o caput não autoriza a desconsideração da personalidade da pessoa jurídica.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo xlink:href="art50_par5" id="art7_cpt_alt1_art50_par5" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>
    Não constitui desvio de finalidade a mera expansão ou a alteração da finalidade original da atividade econômica específica da pessoa jurídica.
  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art421" id="art7_cpt_alt1_art421" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 421.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art421_cpt" id="art7_cpt_alt1_art421_cpt">
            
            
            
            <p>
    A liberdade de contratar será exercida em razão e nos limites da função social do contrato, observado o disposto na Declaração de Direitos de Liberdade Econômica.
  </p>
            
          </Caput><Paragrafo xlink:href="art421_par1u" id="art7_cpt_alt1_art421_par1u" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>
    Nas relações contratuais privadas, prevalecerá o princípio da intervenção mínima do Estado, por qualquer dos seus poderes, e a revisão contratual determinada de forma externa às partes será excepcional.
  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art423" id="art7_cpt_alt1_art423" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 423.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art423_cpt" id="art7_cpt_alt1_art423_cpt">
            
            
            
            <p>
    Quando houver no contrato de adesão cláusulas que gerem dúvida quanto à sua interpretação, será adotada a mais favorável ao aderente.
  </p>
            
          </Caput><Paragrafo xlink:href="art423_par1u" id="art7_cpt_alt1_art423_par1u" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>
    Nos contratos não atingidos pelo disposto no caput, exceto se houver disposição específica em lei, a dúvida na interpretação beneficia a parte que não redigiu a cláusula controvertida.
  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art480-1" id="art7_cpt_alt1_art480-1" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 480-A.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art480-1_cpt" id="art7_cpt_alt1_art480-1_cpt" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            
            <p>
    Nas relações interempresariais, é licito às partes contratantes estabelecer parâmetros objetivos para a interpretação de requisitos de revisão ou de resolução do pacto contratual.
  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art480-2" id="art7_cpt_alt1_art480-2" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 480-B.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art480-2_cpt" id="art7_cpt_alt1_art480-2_cpt" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            
            <p>
    Nas relações interempresariais, deve-se presumir a simetria dos contratantes e observar a alocação de riscos por eles definida.
  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art980-1" id="art7_cpt_alt1_art980-1" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 980-A.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art980-1_cpt" id="art7_cpt_alt1_art980-1_cpt" textoOmitido="s">
            
            
            
            
            
          </Caput><Paragrafo xlink:href="art980-1_par7" id="art7_cpt_alt1_art980-1_par7">
            
            
            <Rotulo>§ 7º</Rotulo>
            <p>
    Somente o patrimônio social da empresa responderá pelas dívidas da empresa individual de responsabilidade limitada, hipótese em que não se confundirá, em qualquer situação, com o patrimônio do titular que a constitui, ressalvados os casos de fraude.
  </p>
            
          </Paragrafo><Omissis id="art7_cpt_alt1_art980-1_omi1" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR"/>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art1052" id="art7_cpt_alt1_art1052" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 1.052.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art1052_cpt" id="art7_cpt_alt1_art1052_cpt" textoOmitido="s">
            
            
            
            
            
          </Caput><Paragrafo xlink:href="art1052_par1u" id="art7_cpt_alt1_art1052_par1u" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>
    A sociedade limitada pode ser constituída por uma ou mais pessoas, hipótese em que se aplicarão ao documento de constituição do sócio único, no que couber, as disposições sobre o contrato social.
  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Livro xlink:href="liv3" id="art7_cpt_alt1_liv3" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>LIVRO III</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    Do Direito das Coisas
  </NomeAgrupador>
            <Omissis id="art7_cpt_alt1_liv3_omi1"/><Capitulo xlink:href="liv3_cap9" id="art7_cpt_alt1_liv3_cap9">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO IX</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    Da Propriedade Fiduciária
  </NomeAgrupador>
            
          </Capitulo><Omissis id="art7_cpt_alt1_liv3_omi2"/><Capitulo xlink:href="liv3_cap10" id="art7_cpt_alt1_liv3_cap10">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO X</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    Do Fundo de Investimento
  </NomeAgrupador>
            <Artigo xlink:href="art1368-3" id="art7_cpt_alt1_art1368-3">
            
            
            <Rotulo>Art. 1.368-C.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art1368-3_cpt" id="art7_cpt_alt1_art1368-3_cpt">
            
            
            
            <p>
    O fundo de investimento é uma comunhão de recursos, constituído sob a forma de condomínio, destinado à aplicação em ativos financeiros.
  </p>
            
          </Caput><Paragrafo xlink:href="art1368-3_par1u" id="art7_cpt_alt1_art1368-3_par1u" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>
    Competirá à Comissão de Valores Mobiliários disciplinar o disposto no caput.
  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art1368-4" id="art7_cpt_alt1_art1368-4" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 1.368-D.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art1368-4_cpt" id="art7_cpt_alt1_art1368-4_cpt">
            
            
            
            <p>
    O regulamento do fundo de investimento poderá, observado o disposto no regulamento a que se refere o parágrafo único do art. 1.368-C:
  </p>
            <Inciso xlink:href="art1368-4_cpt_inc1" id="art7_cpt_alt1_art1368-4_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>
    estabelecer a limitação da responsabilidade de cada condômino ao valor de suas cotas; e
  </p>
            
          </Inciso><Inciso xlink:href="art1368-4_cpt_inc2" id="art7_cpt_alt1_art1368-4_cpt_inc2" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>
    autorizar a limitação da responsabilidade dos prestadores de serviços fiduciários, perante o condomínio e entre si, ao cumprimento dos deveres particulares de cada um, sem solidariedade.
  </p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art1368-5" id="art7_cpt_alt1_art1368-5" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 1.368-E.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art1368-5_cpt" id="art7_cpt_alt1_art1368-5_cpt" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            
            <p>
    A adoção da responsabilidade limitada por fundo constituído sem a limitação de responsabilidade somente abrangerá fatos ocorridos após a mudança.
  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Capitulo>
          </Livro>
            </Alteracao>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art8">
            
            
            <Rotulo>Art. 8º</Rotulo>
            
            <Caput id="art8_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:1976-12-15;6404-->
            
            
            <p>
    A <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1976-12-15;6404">Lei nº 6.404, de 15 de dezembro de 1976</span>, passa a vigorar com as seguintes alterações:
  </p>
            <Alteracao xml:base="urn:lex:br:federal:lei:1976-12-15;6404" id="art8_cpt_alt1">              
              <Artigo xlink:href="art85" id="art8_cpt_alt1_art85" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 85.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art85_cpt" id="art8_cpt_alt1_art85_cpt" textoOmitido="s">
            
            
            
            
            
          </Caput><Paragrafo xlink:href="art85_par1" id="art8_cpt_alt1_art85_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>
    A subscrição poderá ser feita, nas condições previstas no prospecto, por carta à instituição, acompanhada das declarações a que se refere este artigo e do pagamento da entrada.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo xlink:href="art85_par2" id="art8_cpt_alt1_art85_par2" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>
    Será dispensada a assinatura de lista ou de boletim a que se refere o caput na hipótese de oferta pública cuja liquidação ocorra por meio de sistema administrado por entidade administradora de mercados organizados de valores mobiliários.
  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art294-1" id="art8_cpt_alt1_art294-1" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 294-A.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art294-1_cpt" id="art8_cpt_alt1_art294-1_cpt" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            
            <p>
    A Comissão de Valores Mobiliários, por meio de regulamento, poderá dispensar exigências previstas nesta Lei, para companhias que definir como de pequeno e médio porte, de forma a facilitar o acesso ao mercado de capitais.
  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
            </Alteracao>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art9">
            
            
            <Rotulo>Art. 9º</Rotulo>
            
            <Caput id="art9_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:2005-02-09;11101-->
            
            
            <p>
    A <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:2005-02-09;11101">Lei nº 11.101, de 9 de fevereiro de 2005</span>, passa a vigorar com as seguintes alterações:
  </p>
            <Alteracao xml:base="urn:lex:br:federal:lei:2005-02-09;11101" id="art9_cpt_alt1">              
              <Artigo xlink:href="art82-1" id="art9_cpt_alt1_art82-1" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 82-A.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art82-1_cpt" id="art9_cpt_alt1_art82-1_cpt" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:2002-01-10;10406!art50-->
            
            
            <p>
    A extensão dos efeitos da falência somente será admitida quando estiverem presentes os requisitos da desconsideração da personalidade jurídica de que trata o <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:2002-01-10;10406!art50">art. 50 da Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002</span> - Código Civil.
  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
            </Alteracao>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art10">
            
            
            <Rotulo>Art. 10.</Rotulo>
            
            <Caput id="art10_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:2007;11598-->
            
            
            <p>
    A <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:2007;11598">Lei nº 11.598, de 2007</span>, passa a vigorar com as seguintes alterações:
  </p>
            <Alteracao xml:base="urn:lex:br:federal:lei:2007;11598" id="art10_cpt_alt1">              
              <Artigo xlink:href="art4" id="art10_cpt_alt1_art4" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 4º</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art4_cpt" id="art10_cpt_alt1_art4_cpt" textoOmitido="s">
            
            
            
            
            
          </Caput><Omissis id="art10_cpt_alt1_art4_omi1"/><Paragrafo xlink:href="art4_par5" id="art10_cpt_alt1_art4_par5" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>
    Ato do Poder Executivo federal disporá sobre a classificação de atividades de baixo risco, válida para todos os integrantes da Redesim, observada a Classificação Nacional de Atividade Econômica, hipótese que, a autodeclaração de enquadramento será requerimento suficiente, até que seja apresentada prova em contrário.
  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
            </Alteracao>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art11">
            
            
            <Rotulo>Art. 11.</Rotulo>
            
            <Caput id="art11_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:2012-07-09;12682-->
            
            
            <p>
    A <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:2012-07-09;12682">Lei nº 12.682, de 9 de julho de 2012</span>, passa a vigorar com as seguintes alterações:
  </p>
            <Alteracao xml:base="urn:lex:br:federal:lei:2012-07-09;12682" id="art11_cpt_alt1">              
              <Artigo xlink:href="art2-1" id="art11_cpt_alt1_art2-1" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 2º-A.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art2-1_cpt" id="art11_cpt_alt1_art2-1_cpt">
            
            
            
            <p>
    Fica autorizado o armazenamento, em meio eletrônico, óptico ou equivalente, de documentos privados, compostos por dados ou por imagens, observado o disposto nesta Lei, nas das demais legislações específicas e no regulamento.
  </p>
            
          </Caput><Paragrafo xlink:href="art2-1_par1" id="art11_cpt_alt1_art2-1_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>
    Após a digitalização, constatada a integridade do documento digital nos termos estabelecidos no regulamento, o original poderá ser destruído, ressalvados os documentos de valor histórico, cuja preservação observará o disposto na legislação específica.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo xlink:href="art2-1_par2" id="art11_cpt_alt1_art2-1_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>
    O documento digital e a sua reprodução, em qualquer meio, realizada de acordo com o disposto nesta Lei e na legislação específica, terão o mesmo valor probatório do documento original, para todos os fins de direito, inclusive para atender ao poder fiscalizatório do Estado.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo xlink:href="art2-1_par3" id="art11_cpt_alt1_art2-1_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>
    Decorridos os respectivos prazos de decadência ou de prescrição, os documentos armazenados em meio eletrônico, óptico ou equivalente poderão ser eliminados.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo xlink:href="art2-1_par4" id="art11_cpt_alt1_art2-1_par4">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:1968-05-08;5433-->
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>
    Os documentos digitalizados nos termos do disposto neste artigo terão o mesmo efeito jurídico conferido aos documentos microfilmados, nos termos do disposto na <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1968-05-08;5433">Lei nº 5.433, de 8 de maio de 1968</span>, e regulamentação posterior.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo xlink:href="art2-1_par5" id="art11_cpt_alt1_art2-1_par5" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>
    Ato do Secretário de Governo Digital da Secretaria Especial de Desburocratização, Gestão e Governo Digital do Ministério da Economia estabelecerá os documentos cuja reprodução conterá código de autenticação verificável.
  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
            </Alteracao>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art12">
            
            
            <Rotulo>Art. 12.</Rotulo>
            
            <Caput id="art12_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:decreto.lei:1946-09-05;9760-->
            
            
            <p>
    O <span xlink:href="urn:lex:br:federal:decreto.lei:1946-09-05;9760">Decreto-Lei nº 9.760, de 5 de setembro de 1946</span>, passa a vigorar com as seguintes alterações:
  </p>
            <Alteracao xml:base="urn:lex:br:federal:decreto.lei:1946-09-05;9760" id="art12_cpt_alt1">              
              <Artigo xlink:href="art14" id="art12_cpt_alt1_art14" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 14.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art14_cpt" id="art12_cpt_alt1_art14_cpt" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            
            <p>
    Da decisão proferida pelo Secretário de Coordenação e Governança do Patrimônio da União da Secretaria Especial de Desestatização e Desinvestimento do Ministério da Economia será dado conhecimento aos recorrentes que, no prazo de vinte dias, contado da data de sua ciência, poderão interpor recurso, não dotado de efeito suspensivo, dirigido ao superior hierárquico, em última instância.
  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art100" id="art12_cpt_alt1_art100" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 100.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art100_cpt" id="art12_cpt_alt1_art100_cpt" textoOmitido="s">
            
            
            
            
            
          </Caput><Omissis id="art12_cpt_alt1_art100_omi1"/><Paragrafo xlink:href="art100_par5" id="art12_cpt_alt1_art100_par5">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>
    Considerada improcedente a impugnação, a autoridade submeterá o recurso à autoridade superior, nos termos estabelecidos em regulamento.
  </p>
            
          </Paragrafo><Omissis id="art12_cpt_alt1_art100_omi2" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR"/>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art216" id="art12_cpt_alt1_art216" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 216.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art216_cpt" id="art12_cpt_alt1_art216_cpt" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            
            <p>
    O Ministro de Estado da Economia, diretamente ou por ato do Secretário Especial de Desestatização e Desinvestimento do Ministério da Economia , ouvido previamente o Secretário de Coordenação e Governança do Patrimônio da União, editará os atos necessários à execução do disposto neste Decreto-Lei.
  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
            </Alteracao>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art13">
            
            
            <Rotulo>Art. 13.</Rotulo>
            
            <Caput id="art13_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:1973-12-31;6015-->
            
            
            <p>
    A <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1973-12-31;6015">Lei nº 6.015, de 31 de dezembro de 1973</span>, passa a vigorar com as seguintes alterações:
  </p>
            <Alteracao xml:base="urn:lex:br:federal:lei:1973-12-31;6015" id="art13_cpt_alt1">              
              <Artigo xlink:href="art1" id="art13_cpt_alt1_art1" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 1º</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art1_cpt" id="art13_cpt_alt1_art1_cpt" textoOmitido="s">
            
            
            
            
            
          </Caput><Omissis id="art13_cpt_alt1_art1_omi1"/><Paragrafo xlink:href="art1_par3" id="art13_cpt_alt1_art1_par3" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>
    Os registros poderão ser escriturados, publicitados e conservados em meio eletrônico, obedecidos os padrões tecnológicos estabelecidos em regulamento.
  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
            </Alteracao>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art14">
            
            
            <Rotulo>Art. 14.</Rotulo>
            
            <Caput id="art14_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:2002-07-19;10522-->
            
            
            <p>
    A <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:2002-07-19;10522">Lei nº 10.522, de 19 de julho de 2002</span>, passam a vigorar com as seguintes alterações:
  </p>
            <Alteracao xml:base="urn:lex:br:federal:lei:2002-07-19;10522" id="art14_cpt_alt1">              
              <Artigo xlink:href="art18-1" id="art14_cpt_alt1_art18-1" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 18-A.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art18-1_cpt" id="art14_cpt_alt1_art18-1_cpt" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            
            <p>
    Comitê formado por integrantes do Conselho Administrativo de Recursos Fiscais, da Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil do Ministério da Economia e da Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional editará enunciados de súmula da administração tributária federal, observado o disposto em ato do Ministro de Estado da Economia, que deverão ser observados nos atos administrativos, normativos e decisórios praticados pelos referidos órgãos.
  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art19" id="art14_cpt_alt1_art19" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 19.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art19_cpt" id="art14_cpt_alt1_art19_cpt">
            
            
            
            <p>
    Fica a Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional dispensada de contestar, de oferecer contrarrazões e de interpor recursos, e fica autorizada a desistir de recursos já interpostos, desde que inexista outro fundamento relevante, na hipótese em que a ação ou a decisão judicial ou administrativa versar sobre:
  </p>
            <Omissis id="art14_cpt_alt1_art19_cpt_omi1"/><Inciso xlink:href="art19_cpt_inc2" id="art14_cpt_alt1_art19_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>
    temas que sejam objeto de parecer, vigente e aprovado, pelo Procurador Geral da Fazenda Nacional, que conclua no mesmo sentido do pleito do particular;
  </p>
            
          </Inciso><Omissis id="art14_cpt_alt1_art19_cpt_omi2"/><Inciso xlink:href="art19_cpt_inc4" id="art14_cpt_alt1_art19_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>
    temas sobre os quais exista súmula ou parecer do Advogado-Geral da União que conclua no mesmo sentido do pleito do particular;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso xlink:href="art19_cpt_inc5" id="art14_cpt_alt1_art19_cpt_inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>
    temas fundados em dispositivo legal que tenha sido declarado inconstitucional pelo Supremo Tribunal Federal em sede de controle difuso e tenha tido sua execução suspensa por Resolução do Senado Federal ou tema sobre o qual exista enunciado de súmula vinculante ou que tenha sido definido pelo Supremo Tribunal Federal em sentido desfavorável à Fazenda Nacional em sede de controle concentrado de constitucionalidade;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso xlink:href="art19_cpt_inc6" id="art14_cpt_alt1_art19_cpt_inc6">
            
            
            <Rotulo>VI –</Rotulo>
            <p>
    temas decididos pelo Supremo Tribunal Federal, em matéria constitucional, ou pelo Superior Tribunal de Justiça, pelo Tribunal Superior do Trabalho, pelo Tribunal Superior Eleitoral ou pela Turma Nacional de Uniformização de Jurisprudência, no âmbito de suas competências, quando não houver viabilidade de reversão da tese firmada em sentido desfavorável à Fazenda Nacional, conforme critérios definidos em ato do Procurador-Geral da Fazenda Nacional; e
  </p>
            
          </Inciso><Inciso xlink:href="art19_cpt_inc7" id="art14_cpt_alt1_art19_cpt_inc7">
            
            
            <Rotulo>VII –</Rotulo>
            <p>
    temas que sejam objeto de súmula da administração tributária federal de que trata o art. 18-A.
  </p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Omissis id="art14_cpt_alt1_art19_omi1"/><Paragrafo xlink:href="art19_par3" id="art14_cpt_alt1_art19_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>
    O parecer da Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional que examina a juridicidade de proposições normativas não se enquadra no disposto no inciso II do caput.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo xlink:href="art19_par4" id="art14_cpt_alt1_art19_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>
    A dispensa de que tratam os incisos V e VI do caput poderá ser estendido a tema não abrangido pelo julgado, quando a ele forem aplicáveis os fundamentos determinantes extraídos do julgamento paradigma ou da jurisprudência consolidada, desde que inexista outro fundamento relevante que justifique a impugnação em juízo.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo xlink:href="art19_par5" id="art14_cpt_alt1_art19_par5">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>
    O disposto neste artigo estende-se, no que couber, aos demais meios de impugnação às decisões judiciais.
  </p>
            
          </Paragrafo><Omissis id="art14_cpt_alt1_art19_omi2"/><Paragrafo xlink:href="art19_par7" id="art14_cpt_alt1_art19_par7">
            
            
            <Rotulo>§ 7º</Rotulo>
            <p>
    O disposto neste artigo aplica-se a todas as causas em que as unidades da Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional devam atuar na qualidade de representante judicial ou de autoridade coatora.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo xlink:href="art19_par8" id="art14_cpt_alt1_art19_par8" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:2015-03-16;13105!art190-->
            
            <Rotulo>§ 8º</Rotulo>
            <p>
    Os órgãos do Poder Judiciário e as unidades da Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional poderão, de comum acordo, realizar mutirões para análise do enquadramento de processos ou de recursos nas hipóteses previstas neste artigo, e realizar adequação procedimental com fundamento no disposto no <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:2015-03-16;13105!art190">art. 190 da Lei nº 13.105, de 16 de março de 2015</span> - Código de Processo Civil.
  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art19-1" id="art14_cpt_alt1_art19-1" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 19-A.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art19-1_cpt" id="art14_cpt_alt1_art19-1_cpt">
            
            
            
            <p>
    Os Auditores-Fiscais da Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil não constituirão os créditos tributários relativos aos temas de que trata o art. 19, observado:
  </p>
            <Inciso xlink:href="art19-1_cpt_inc1" id="art14_cpt_alt1_art19-1_cpt_inc1">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei.complementar:1993-02-10;73!art42-->
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>
    o disposto no parecer a que se refere no inciso II do caput do art. 19, que será aprovado na forma do disposto no <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei.complementar:1993-02-10;73!art42">art. 42 da Lei Complementar nº 73, de 10 de fevereiro de 1993</span>;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso xlink:href="art19-1_cpt_inc2" id="art14_cpt_alt1_art19-1_cpt_inc2">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei.complementar:1993;73!art40-->
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>
    o parecer a que se refere o inciso IV do art. 19, que será aprovado na forma do disposto no <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei.complementar:1993;73!art40">art. 40 da Lei Complementar nº 73, de 1993</span>, ou, quando não aprovado por despacho do Presidente da República, houver concordância com a sua aplicação pelo Ministro de Estado da Economia;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso xlink:href="art19-1_cpt_inc3" id="art14_cpt_alt1_art19-1_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>
    nas hipóteses de que tratam os incisos VI do caput do art. 19 e o § 4º do art. 19, a Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional se manifestará sobre os temas abrangidos pela dispensa.
  </p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo xlink:href="art19-1_par1" id="art14_cpt_alt1_art19-1_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>
    Nas hipóteses de que trata este artigo, os Auditores-Fiscais da Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil do Ministério da Economia adotarão, em suas decisões, o entendimento a que estiverem vinculados, inclusive para fins de revisão de ofício do lançamento e de repetição de indébito administrativa.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo xlink:href="art19-1_par2" id="art14_cpt_alt1_art19-1_par2" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>
    O disposto neste artigo aplica-se, no que couber, aos responsáveis pela retenção de tributos e, ao emitirem laudos periciais para atestar a existência de condições que gerem isenção de tributos, aos serviços médicos oficiais
  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art19-2" id="art14_cpt_alt1_art19-2" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 19-B.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art19-2_cpt" id="art14_cpt_alt1_art19-2_cpt">
            
            
            
            <p>
    Os demais órgãos da administração pública que administrem créditos tributários e não tributários passíveis de inscrição e de cobrança pela Procuradoria Geral da Fazenda Nacional encontram-se dispensados de constituir e de promover a cobrança com fundamento nas hipóteses de dispensa de que trata o art. 19.
  </p>
            
          </Caput><Paragrafo xlink:href="art19-2_par1u" id="art14_cpt_alt1_art19-2_par1u" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>
    A aplicação do disposto no caput observará, no que couber, as disposições do art. 19-A.
  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art19-3" id="art14_cpt_alt1_art19-3" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 19-C.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art19-3_cpt" id="art14_cpt_alt1_art19-3_cpt">
            
            
            
            <p>
    A Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional poderá dispensar a prática de atos processuais, inclusive a desistência de recursos interpostos, quando o benefício patrimonial almejado com o ato não atender aos critérios de racionalidade, de economicidade e de eficiência.
  </p>
            
          </Caput><Paragrafo xlink:href="art19-3_par1" id="art14_cpt_alt1_art19-3_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>
    O disposto no caput inclui o estabelecimento de parâmetros de valor para a dispensa da prática de atos processuais.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo xlink:href="art19-3_par2" id="art14_cpt_alt1_art19-3_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>
    A aplicação do disposto neste artigo não implicará o reconhecimento da procedência do pedido formulado pelo autor.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo xlink:href="art19-3_par3" id="art14_cpt_alt1_art19-3_par3" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>
    O disposto neste artigo aplica-se, inclusive, na atuação da Procuradoria Geral da Fazenda Nacional no âmbito do contencioso administrativo fiscal.
  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art19-4" id="art14_cpt_alt1_art19-4" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 19-D.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art19-4_cpt" id="art14_cpt_alt1_art19-4_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:1997-07-10;9469-->
            
            
            <p>
    À Procuradoria-Geral da União e à Procuradoria-Geral Federal aplica-se, no que couber, o disposto nos art. 19, art. 19-B e art. 19-C, sem prejuízo do disposto na <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1997-07-10;9469">Lei nº 9.469, de 10 de julho de 1997</span>.
  </p>
            
          </Caput><Paragrafo xlink:href="art19-4_par1" id="art14_cpt_alt1_art19-4_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>
    Aos órgãos da administração pública federal direta, representados pela Procuradoria-Geral da União, e às autarquias e fundações públicas, representadas pela Procuradoria-Geral Federal, aplica-se, no que couber, o disposto no art. 19-B.
  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo xlink:href="art19-4_par2" id="art14_cpt_alt1_art19-4_par2" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>
    Ato do Advogado-Geral da União disciplinará o disposto neste artigo.
  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo xlink:href="art20" id="art14_cpt_alt1_art20" abreAspas="s">
            
            
            <Rotulo>Art. 20.</Rotulo>
            
            <Caput xlink:href="art20_cpt" id="art14_cpt_alt1_art20_cpt">
            
            
            
            <p>
    Serão arquivados, sem baixa na distribuição, por meio de requerimento do Procurador da Fazenda Nacional, os autos das execuções fiscais de débitos inscritos em Dívida Ativa da União pela Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional ou por ela cobrados, de valor consolidado igual ou inferior àquele estabelecido em ato do Procurador-Geral da Fazenda Nacional.
  </p>
            
          </Caput><Omissis id="art14_cpt_alt1_art20_omi1" fechaAspas="s" notaAlteracao="NR"/>
          </Artigo>
            </Alteracao>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art15">
            
            
            <Rotulo>Art. 15.</Rotulo>
            
            <Caput id="art15_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:2002;10522!art19_cpt_inc2-->
            
            
            <p>
    Fica resguardada a vigência e a eficácia ou os efeitos dos atos declaratórios do Procurador-Geral da Fazenda Nacional, aprovados pelo Ministro de Estado respectivo e editados até a data de publicação desta Medida Provisória, nos termos do disposto no <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:2002;10522!art19_cpt_inc2">inciso II do caput do art. 19 da Lei nº 10.522, de 2002</span>.
  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art16">
            
            
            <Rotulo>Art. 16.</Rotulo>
            
            <Caput id="art16_cpt">
            
            
            
            <p>
    A eficácia do disposto no inciso IX do caput do art. 3º fica suspensa pelo prazo de sessenta dias, contado da data de publicação desta Medida Provisória, e, encerrado esse prazo, será passível de responsabilização administrativa o agente público competente para análise dos atos públicos de liberação da atividade econômica que negar a solicitação do particular sem justificativa plausível e indeferi-la com o objetivo único de atender aos prazos previstos em regulamentação.
  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art17">
            
            
            <Rotulo>Art. 17.</Rotulo>
            
            <Caput id="art17_cpt">
            
            
            
            <p>
    A eficácia do disposto no inciso X do caput do art. 3º fica condicionada à regulamentação em ato do Poder Executivo federal.
  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art18">
            
            
            <Rotulo>Art. 18.</Rotulo>
            
            <Caput id="art18_cpt">
            
            
            
            <p>
    Ficam revogados:
  </p>
            <Inciso id="art18_cpt_inc1">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei.delegada:1962-09-26;4-->
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>
    a <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei.delegada:1962-09-26;4">Lei Delegada nº 4, de 26 de setembro de 1962</span>;
  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art18_cpt_inc2">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:decreto.lei:1966-11-21;73-->
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>
    os seguintes dispositivos do <span xlink:href="urn:lex:br:federal:decreto.lei:1966-11-21;73">Decreto-Lei nº 73, de 21 de novembro de 1966</span>:
  </p>
            <Alinea id="art18_cpt_inc2_ali1">
            
            
            <Rotulo>a)</Rotulo>
            <p>
    o inciso III do caput do art. 5º; e
  </p>
            
          </Alinea><Alinea id="art18_cpt_inc2_ali2">
            
            
            <Rotulo>b)</Rotulo>
            <p>
    o inciso X do caput do art. 32; e
  </p>
            
          </Alinea>
          </Inciso><Inciso id="art18_cpt_inc3">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:2008;11887-->
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>
    a <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:2008;11887">Lei nº 11.887, de 2008</span>.
  </p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art19">
            
            
            <Rotulo>Art. 19.</Rotulo>
            
            <Caput id="art19_cpt">
            
            
            
            <p>
    Esta Medida Provisória entra em vigor na data de sua publicação.
  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Capitulo></Articulacao>
        </Norma>
      </ProjetoNorma>
    </LexML>